
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../../latex/preams/pream}
\input{../../latex/preams/title_style/default}
\input{../../latex/preams/page_style/default}
\input{../../latex/preams/aliases}
\input{../../latex/preams/commands}







\title{Теплозащита ЖРД}
\author{Александренков Владислав Петрович}
\date{04 сентября 2018г.}


\usepackage{multirow}


 

\begin{document}

\begin{center}
	{\Large
		\textbf{МГТУ им Н.Э. Баумана}
				
				    
		\textbf{Кафедра Э1}
	}
		
		    
	{
		\hfill "Принято"    
				
		Студент группы Э1-91 Горелов Н.Д. \hfill Преподаватель Александренков В.П.
				
				
	}
	\section*{Лабораторная работа №3}
	\textbf{по дисциплине:} Теплозащита и прочность конструкций ЖРД
		
	\textbf{<<Исследование нестационарной теплопроводности\\ в зоне критического сечения двигателя>>}
\end{center}
 

\subsubsection{Цель работы}

Ознакомиться с вычислительными методами расчета температурного состояния термонапряженных элементов 
конструкций двигательных установок в зоне критического сечения при нестационарных условиях.

\subsubsection{Задачи}

\begin{enumerate}
    \item ознакомится с общими принципами построения численного решения задач математической физики;
    \item изучить основные положения метода конечных разностей;
    \item определить с помощью этого метода температурное состояние вкладыша в критическое сечение двигательной установки при переходных тепловых процессах и различных материалах вкладыша.
\end{enumerate}




\section{Основы численных методов решения уравнения теплопроводности}
\subsection{Построение численного решения}
Стратегия построения численного решения:

Исходное ДУЧП $ \ra $ Дискретизация $ \ra $ Система алгебраических уравнений $ \ra $ Алгоритм решения $ \ra $ приближенное решение.

Исходное уравнение:
\[ \pdif{T}{t} = a \pdif{T}{x/2} \]

Типы граничных условий:

\begin{enumerate}
    \item Задача Дирихле (граничные условия первого рода)
    \[ \begin{cases}
        T(0,t)=T_1, \\
        T(L,t) = T_2
    \end{cases} \]
    \item Задача Неймана (граничные условия второго рода)
    \[ \begin{cases}
        T'_x(0,t) = \dfrac{Q_1}{\l_1} \\
        T'_x(L,t) = \dfrac{Q_2}{\l_2}
    \end{cases} \]
    \item Задача Штурма (граничные условия третьего рода) --- тепловой поток задан как функция температура стенки
    \[ Q_{ст}=\a(T_f-T_{ст}) \]
\end{enumerate}

\subsection{Дискретизация}
Необходимо бесконечно малым величинам $ dT,dx,dt $ поставить в соответствие приращение конечных величин $ \D T, \D x, \D t $.

Рассчетная область разбивается на контрольные объемы, причем: расчетные точки следует помещать в середину КО; если стержень
многослойный то граница между разнородными материалами должна совпадать с границей между КО.

Аппроксимация частных производных:

\[ \pdif{T}{t} \approx \dfrac{T^{i+1}-T^i}{\D t} \]
\[ \pdif{T}{x} \approx \dfrac{T_{j+1}-T_{j}}{\D x} \]
\[ \pdif{T}{x/2} \approx \dfrac{(T_{j+1}-T_j)/\D x - (T_j - T_{j-1})/\D x}{\D x} \]


\subsection{Конечно-разностные схемы}
\subsubsection{Явная (explicit) конечно-разностная схема}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{labkomp/expl.png}
    \caption{Шаблон явной конечно-разностной схемы}
\end{figure}

Конечно-разностный аналог уравнения теплопроводности:

\[ \dfrac{T_j^{i+1}-T_{j}^{i}}{\D t}  = a_j \dfrac{T^i_{j+1}-2T_j^i + T_{j-1}^i}{\D x^2}\]
\[ T_{j}^{i+1} = AT_{j+1}^i + (1-2A)T_j^i + AT_{j-1}^i \]
где $ A = (a\D t)/\D x^2 $.

Условие устойчивости:
\[ 1-2A \ge 0 \]

Граничные условия:

\begin{enumerate}
    \item Первого рода:
    \[ T_0^{i+1}=T_{1} \]
    \[ T_N^{i+1}=T_2 \]
    \item Второго рода:
    \[ T^{i+1}_0 = T^{i+1}_1+Q_1 \dfrac{\D x}{2\l} \]
    \[ T^{i+1}_N = T^{i+1}_{N-1}-Q_2 \dfrac{\D x}{2\l} \]
\end{enumerate}


\subsubsection{Невная (implicit) конечно-разностная схема}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{labkomp/impl.png}
    \caption{Шаблон неявной конечно-разностной схемы}
\end{figure}

Конечно-разностный аналог уравнения теплопроводности:

\[ \dfrac{T_j^{i+1}-T_{j}^{i}}{\D t}  = a_j \dfrac{T^{i+1}_{j+1}-2T_j^{i+1} + T_{j-1}^{i+1}}{\D x^2}\]

Для решения системы уравнений этого типа используется метод трехдиагональной матрицы (метод ТДМА).

\[ B T_j^{i+1} = T^{i+1}_{j+1} + C\.T_{j-1}^{i+1}+T_{j}^i \]
где $ B = 1+2A, C = A $

Решение ищется в виде:

\[ T_{j}^{i+1}=E_j T_{j+1}^{i+1}+F_j \]

Коэффициенты $ E\ и\ F $ определяются из рекурентных соотношений:
\[ E_j = \dfrac{A}{B-C\.E_{j-1}} \]
\[ F_j = \dfrac{D+C\.F_{j-1}}{B-C\.E_{j-1}} \]

Граничные условия


\begin{enumerate}
    \item Первого рода:
    \[ E_0=0 \]
    \[ F_0=T_{ст1} \]
    \[ T_{N+1} = T_{ст2} \]
    \item Второго рода:
    \[ E_0=1 \]
    \[ F_0 = Q_{ст1}\dfrac{\D x}{2\l} \]
    \[ T_{N+1} = \dfrac{F_N - 0.5Q_{ст2}\D x/\l}{1-E_N} \]
\end{enumerate}

\pagebreak
\section{Практическая часть}

\subsection{Задача А1}
\emph{Цель} --- исследование сходимости численного решения с помощью явной схемы при различных коэффициентах $ A $.

\emph{Задачи} --- расчитать температурное состояние стенки при $ A=0.499 $ и $ A=0.501 $; сравнить два решения; сделать вывод.

\emph{Условия} --- материал: \ \ \ \ \ \  \ \ \ ,$ \D = 1 $ м, $ N=20 $ ($ \D x = 0.05 $ м), $ T_0 = 0^оС $, ГУ --- слева $ T_{ст1} = 0^оС $, справа --- $ Q_{ст2} = -10000Вт/м $.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{labkomp/fig1}
\end{figure}
  
 \emph{Выводы} --- 
 \vfill

\subsection{Задача А2}

\emph{Цель} --- сравнение качеств сетки при различных числах расчетных точек; расчитать температурное состояние стенки в различные моменты времени.

\emph{Задачи} --- расчитать температурное состояние стенки при $ N=20 $ и $ N=200 $; получить решения на 2-й, 10-й, 60-й секунде нагрева стенки; сравнить решения; сделать вывод.

\emph{Условия} --- материал: \ \ \ \ \ \  \ \ \ ,$ \D = 1 $ м, $ N=20/200 $ ($ \D x = 0.05/0.005 $ м), $ T_0 = 0^оС $, ГУ --- слева $ T_{ст1} = 0^оС $, справа --- $ Q_{ст2} = -10000Вт/м $.
 
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{labkomp/fig1}
\end{figure}

 \emph{Выводы} --- 
 \vfill
 
\pagebreak 
 \subsection{Задача Б}
\emph{Цель} --- исследование температурного состояния многослойной сетки с помощью неявной схемы решения численных уравнений; подбор материала стенки из условия сохранения работоспособности к концу работы ДУ.

\emph{Задачи} --- расчитать темпераутрное состояния стенки при различных материалах ее частей (Cu, Mb, W); выбрать ту комбинацию материалов, которая обеспечивает работоспособность стенки и имеет наименьшую массу; сделать вывод.

\emph{Условия} --- ГУ: слева $ Q_{ст1}=\a (T_1-T_{ст1}) $, $ \a = 100 кВт/м^2К $, $ T_1 = 3000^оС $, 
справа $ Q_{ст2}=\a (T_{ст2} - T_2) $, $ \a = 5 Вт/м^2К $, $ T_2 = 0^оС $, 

 
 
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{labkomp/fig2}
\end{figure}

\emph{Выводы} --- 


 





\end{document}




















